\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}
  
\begin{center}
\textit{Лекция № VI 26.09.13}
\end{center}

\textbf{\textbf{Замечание:}}\\
Если $f$ убывает на $[1, \infty)$, то $\int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  f(n)$ сходятся и расходятся одновременно.\\
  Ясно, что $\int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx \leqslant \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \int\limits_{n}^{n + 1} f(n)dx = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  f(n)$\\
  При этом $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \int\limits_{n}^{n+1} f(x) dx \geqslant \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \int\limits_{n}^{n+1} f(n + 1)dx = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  f(n + 1) = \sum\limits_{n = 2}^{\infty}  f(n)$.\\
  
 \textit{ \textbf{Замечание:}}\\
 Любой ряд является несобственным интегралом от кусочно-постоянной функции $f(x) = a_n, $ при $x \ \in [n, n + 1)$\\
 
\textit{ \textbf{Теорема:} Признак Дирихле равномерной сходимости числового ряда.}\\
Пусть $a_n$ числовая последовательность(возможно из $\mathbb{C} $), c ограниченными частными суммами т.е существует $c: \forall n : |\sum\limits_{k = -1}^{n}  a_k| \leqslant c$\\
Пусть $b_n$ - числовая последовательность, монотонно убывает и стремится к 0, т.е ($b_n \geqslant 0, \forall n, b_n \in \mathbb{R}$).\\
Тогда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n b_n$ - сходится;\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
Н.У.Р $a_n \in \mathbb{R};$ Пусть $A_0 = 0$\\
Рассмотрим $A_n = \sum\limits_{k = 1}^{n}  a_k;$\\
$$\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_k b_k = \sum\limits_{k = 1}^{n}  (A_k - A_{k-1})b_k = \sum\limits_{k = 1}^{n}  A_k b_k - \sum\limits_{k = 1}^{n - 1}  A_kb_{k + 1} = \sum\limits_{k = 1}^{n - 1}  A_k(b_k - b_{k + 1}) + A_nb_n$$\\
(это преобразование Абеля)\\
Следовательно: $\sum\limits_{k = n + 1}^{m}  a_kb_k = \sum\limits_{k = n + 1}^{m - 1}  \overline{A}_k(b_k - b_{k + 1}) + \overline{A}_mb_m$(формула Абеля)\\
(где $\overline{A}_k = \sum\limits_{i = n + 1}^{k}  a_i = A_k - A_n$)\\
т.к по условию $|A_k| \leqslant c \Rightarrow |\overline{A}_k| \leqslant 2c = \overline{c}$\\
$|\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_kb_k| \leqslant \overline{c}(\sum\limits_{k = n+1}^{m-1}  |b_k - b_{k + 1}| + |b_m|)$ (т. к.$b_k$ убывает и $\longrightarrow 0 \Rightarrow b_k > 0) = \overline{c}(\sum\limits_{k = n+1}^{m - 1}  (b_k - b_{k + 1}) + b_m) = \overline{c} b_{n + 1} \xrightarrow{_{m > n}^{n  \rightarrow \infty}} 0$\\
Ряд $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_kb_k$ - сходится по признаку Коши.\\

\textit{\textbf{Теорема II:} Признака Дирихле равномерной сходимости функционального ряда.}\\  
Пусть $a_n: E \longrightarrow \mathbb{C}$\\
		  $b_n: E \longrightarrow \mathbb{R}$( $E$ - некоторое множество $\neq 0$)\\
Пусть частичные суммы ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ равномерно ограничены на $E$, т.е $\exists c: \forall n \forall x |\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_k(x) \leqslant c$ (т.е $\sup\limits_{n} ||\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_k|| \leqslant c$).\\
Пусть также $b_n(x) \geqslant 0$ и убывает $\forall x \in E$,	 и $b_n \rightrightarrows 0$ на $E$ (т.е $\|b_n\| \xrightarrow{n \rightarrow \infty}  0$ )\\
Тогда ряд $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_kb_k(x)$ сходится равномерно на $E$\\

\textit{\textbf{Доказательство:} }\\
$\forall x \in E$ к ряду $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_k(x)b_k(x)$ (числовому) выполнены условия признака Дирихле для числовых рядов, и в силу доказательства признак Дирихле для числовых рядов. \\
Отсюда: $\forall x |\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_k (x) b_k (x)| \leqslant cb_{n + 1}(x) \Rightarrow \|\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_kb_k\|= \sup\limits_{x} |\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_k(x)b_k(x)| \leqslant c \sup\limits_{x} |b_{n+1}(x)|= $\\ $= c\|b_{n+1}\| \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0 $ по условию.
Согласно признаку Коши равномерной сходимости ряда:\\
 $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_kb_k(x)$ сходится равномерно.\\
\begin{flushright}
 $\square$
\end{flushright}
 
\textit{ \textbf{Следствие:}}\\
Если ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nb_n$ удовлетворяет условиям признака Дирихле (хоть числовой, хоть функциональный ряды), то его остаток $|\sum\limits_{k = n+1}^{\infty}  a_kb_k| \leqslant \sup\limits_{k \geqslant n + 1}|A_k|\cdot b_{n + 1} = 2cb_{n + 1}$\\
(Аналогично $\|\sum\limits_{k = n+1}^{\infty}a_kb_k(x) \| \leqslant \overline{c} \|b_{n + 1}(x)\|$ - для функциональных рядов)\\

\textbf{Примеры:}\\
1) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{n^\alpha}, \alpha > 0$
(например при $\alpha = \frac{1}{2}$, то $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}$) он сходится по Дирихле, \\
т.к $\sum\limits_{k = 1}^{n} (-1)^k| \leqslant 1$. остаток "по следствию" $\leqslant \frac{2}{\sqrt{n}}$\\
2)$\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{\sqrt{n} + x}$, где $x \geqslant 0$. Итак, $|\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  (-1)^k| \leqslant 1$ не зависит от $n$ и $x$.\\
$\frac{1}{\sqrt{n + x}}$ монотонно убывает по $n$, но $\|\frac{1}{\sqrt{n} + x}\| = \sup\limits_{x \geqslant 0} \{\frac{1}{\sqrt{n} + x\}}\}  = \frac{1}{\sqrt{n}} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0 \Rightarrow $\\
$\Rightarrow$этот ряд сходится равномерно.\\
3) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^nx}{\sqrt{n} + x}$, где $x \geqslant 0$. - монотонность по $n$ у $\frac{x}{\sqrt{n} + x}$  есть!;
$\sum (-1)^n$ - так же; сходимость есть $\forall x$ но равномерной нет!\\
$\|\frac{(-1)^nx}{\sqrt{n} + x}\| = 1$, ибо $\lim\limits_{x \rightarrow \infty} \frac{x}{\sqrt{n	} + x} = 1$ не выполнено условие равномерной сходимости.\\

\textit{\textbf{Замечание:} о признаках Лейбница.} \\
\textit{Является следствие признака Дирихле, если:}\\
1) Если $b_n$ монотонно убывает, $b_n \longrightarrow 0; \Rightarrow \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  (-1)^nb_n$ сходится (это признак Лейбница)\\
2) $b_n(x): E \longrightarrow \mathbb{R};$\\
$ \left. \begin{array}{c}
b_n(x)$ монотонно убывает $\forall x \in E  \\
b_n \rightrightarrows 0$ на $E  \end{array} \right\}\Rightarrow \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  (-1)^n b_n(x)$ равномерно сходится на $E$\\
(это признак равномерной сходимости Лейбница)\\

\textit{\textbf{Пример:}}\\
Пусть $b_n$ монотонно убывает; $b_n \longrightarrow 0$, $b_n \in \mathbb{R}$ тогда:\\
1) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится поточечно на $\mathbb{R}$ и равномерно сходится на $[\varepsilon, 2\pi- \varepsilon]$ при $\forall \varepsilon > 0$\\
2) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится равномерно на $\mathbb{R}$ (т.е $\Longleftrightarrow$ на $[0,2\pi]$) тогда и только тогда, когда $b_n = o(\frac{1}{n})$;\\

\textit{\textbf{Замечание:}}\\
В частности $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(nx)}{n}$ сходится на $\mathbb{R}$, но не равномерно , а равномерно сходится на $[\varepsilon, 2\pi$ - $\varepsilon]$\\
\end{document}